% -*- TeX-master: "00problemas.ltx" -*-
\chapter{Varias variables}
\begin{ejercicio}
  Calcular la diferencial de las siguientes funciones de dos
  variables:
  \begin{equation*}
    \begin{array}{l|l}
      x^{2}+y^{2} & x^{2}-y^{2}\\
      \cos(xy) & \sen(x+y)\\
      e^{x+y} & e^{xy}\\
      \frac{xy}{1+x^{2}+y^{2}} & \log(x^{2}+y^{2}+1)\\
      x\cos(y) + y\sen(x) & \frac{\cos(x)}{y^{2}+1}
    \end{array}
  \end{equation*}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
  Calcular la diferencial de las siguientes funciones de tres
  variables:
  \begin{equation*}
    \begin{array}{l|l}
      x^{2}+y^{2}+z^{2} & x^{2}-y^{2}z\\
      \cos(xyz) & \sen(x-2y+3z)\\
      e^{x+y+z} & e^{xyz}\\
      \frac{z}{1+x^{2}+y^{2}} & \log(x^{2}+y^{2}+z^{2}+1)\\
      x\cos(z) + y\sen(x) - z& \frac{\cos(x)z}{y^{2}+1}
    \end{array}
  \end{equation*}  
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
  Calcular los gradientes de las siguientes funciones en los puntos en
  que se indica. Calcular tambi\'en la ecuaci\'on del (hiper)plano tangente a
  cada una de las gr\'aficas de las funciones correspondientes.
  \begin{equation*}
    \begin{array}{ll}
      x^{2}+y^{2}+z^{2} \text{ en } (0,1,0), (0,0,0)\\
      \cos(x)\sin(y) \text{ en } (\pi, \pi/2), (\pi/2, -\pi/4),
      (-\pi/3, \pi/4)\\
      \log(z^{2}+1)x+ye^{x} \text{ en } (0,0,0), (0,-1,1), (2,1,3)\\
      \frac{xy}{1+z^{2}} \text{ en } (0,0,0), (1,2,0), (0,2,-1)\\
      x^{3}+y^{3}+z^{3} \text{ en } (1,2,3), (-1,-2,-3), (0,1,2)\\
      xy \text{ en } (0,0), (1,0), (-2,3)\\
      \sin(x) + \cos(y) \text{ en } (\pi, \pi/2), (\pi/2, -\pi)
    \end{array}
  \end{equation*}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
  ?`Por qu\'e utilizar la diferencial es ``poco \'util'' para aproximar
  los valores de una funci\'on cerca de un punto cr\'{\i}tico?
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
  Se sabe que el gradiente de una funci\'on $f(x,y,z)$ es $(-1,-1,-1)$
  en el punto $(2.95, -1.1, 4.03)$ y que la funci\'on es positiva en
  ese punto. ?`Es razonable pensar que $f(3,-1,4)$ ser\'a positiva,
  negativa o nula? ?`Por qu\'e?
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
  Utilizar la diferencial para calcular valores aproximados de las
  siguientes expresiones:
  \begin{equation*}
    \begin{array}{l|l}
      \sqrt{0.97^{3}+2.03^{3}} & \log(1.03^{2}+0.99^{2})\\
      \sin(61^{\circ})\cos(29^{\circ}) & 1/(0.99^{2}+2.02^{2})\\
      e^{0.02^{2}+0.03^{2}} & 0.99/(1+1.02)
    \end{array}
  \end{equation*}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
  Se realiza un tiro parab\'olico sin rozamiento con una velocidad
  incial de $v=20m/s$ y un \'angulo de $30^{\circ}$. Se quiere
  corregir el lanzamiento para que caiga $5m$ m\'as cerca. Se pide
  (aproximadamente):
  \begin{itemize}
  \item Calcular una correcci\'on del \'angulo sin tocar la velocidad.
  \item Calcular una correcci\'on de la velocidad sin tocar el \'angulo.
  \item Calcular \emph{todas} las correcciones en ecuaciones
    param\'etricas.
  \end{itemize}
  En los dos primeros casos, est\'udiese el error relativo cometido
  por la aproximaci\'on.
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
  Calc\'ulese la f\'ormula de la altura m\'axima alcanzada por un
  proyectil en un tiro parab\'olico sin rozamiento, con velocidad
  inicial $v$ y \'angulo $\theta$ (este es un problema \emph{muy
    sencillo} de energ\'{\i}as).

  Se realiza un tiro con una velocidad inicial de $20m/s$ y \'angulo
  de $30^{\circ}$. Se pide (de manera aproximada):
  \begin{itemize}
  \item Calcular un valor de $v$ para el que el lanzamiento alcancance
    $3m$ m\'as de altura.
  \item Calcular un valor de $\theta$ para el que el lanzamiento
    alcance $2m$ menos de altura.
  \item Dar, en param\'etricas, las ecuaciones de todos los
    lanzamientos que alcanzan $1m$ m\'as de altura.
  \end{itemize}
  En los dos primeros casos, estudiar el error relativo cometido por
  la aproximaci\'on.
\end{ejercicio}


\begin{ejercicio}
  Si $L(v,\theta)$ y $H(v,\theta)$ es la longitud
  alcanzada por un proyectil en tiro
  parab\'olico de velocidad inicial $v$ y \'angulo $\theta$, comprobar
  de alguna manera que el \'angulo de $45^{\circ}$ produce  la
  m\'axima, fijada la
  velocidad. ?`Hace falta el Hessiano en este problema? ?`por qu\'e?
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
  La ecuaci\'on de la cuota mensual de una
  hipoteca a un inter\'es \emph{mensual} de $r\%$, con un plazo de $k$ meses y un
  capital inicial $C$ en \emph{Eu} es
  \begin{equation*}
    cuota = \frac{Cr}{100(1-(1+\frac{r}{100})^{-k})}.
  \end{equation*}
  Se pide:
  \begin{itemize}
  \item Dar la f\'ormula de la cuota mensual en funci\'on del
    inter\'es \emph{anual} \emph{en tanto por uno} y del tiempo
    \emph{en a\~nos}.
  \item Comprobar que la cuota mensual decrece con el tiempo.
  \item Comprobar que la cuota mensual crece con el inter\'es.
  \item Se contrata una hipoteca de $200.000Eu$ al $4\%$ anual por un
    periodo de $35$ a\~nos. Se quiere renegociar para que la couta sea
    $65Eu$ m\'as barata, sin tocar el capital hipotecado. 
    ?`Qu\'e se debe hacer? ?`Qu\'e ofrecer\'a el banco?
  \end{itemize}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
  Determinar de entre todos los tri\'angulos de igual per\'{\i}metro
  $2p$ el que tiene mayor \'area.
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
  Hallar el paralelep\'{\i}pedo retangular de \'area total dada $S$
  que tenga el volumen m\'aximo.
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
  Hallar el cilindro de \'area m\'{\i}nima fijado un volumen. ?`Este
  es un problema de varias variables?
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}[Bay\'on-Grau-Su\'arez 2011, p\'ag. 398]
  Hallar los m\'aximos y m\'{\i}nimos de la funci\'on
  $f(x,y)=e^{x-y}(x^{2}-2y^{2})$.
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
  Calcular los extremos de las siguientes funciones:
  \begin{equation*}
    \begin{array}{l}
      f_{1}(x,y,z)=x^{2}+y^{2}+z^{2}\\[0.25em]
      f_{2}(x,y) = e^{x^{2}+y^{2}}\\[0.25em]
      f_{3}(x,y,z) = \log(x^{2}+y^{2}+z^{2}+2)\\[0.25em]
      f_{4}(x,y,z) = \displaystyle\frac{1}{x^{2}+y^{2}+z^{2}+18}\\[0.25em]
      f_{5}(x,y,z) = x^{2}+2xy+y^{2}\\[0.25em]
      f_{6}(x,y) = (x+y)^{3}\\[0.25em]
      f_{7}(x,y,z) = x^{2}-2xy+y^{2}
    \end{array}
  \end{equation*}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
  Calcular la ecuaci\'on de la recta tangente a la elipse
  \begin{equation*}
    \frac{x^{2}}{a^{2}}+\frac{y^{2}}{b^{2}} = 1
  \end{equation*}
  en cualquier punto $(x_{0},y_{0})$ en que no sea vertical.
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
  Calcular la ecuaci\'on de la recta tangente a la hip\'erbola
  \begin{equation*}
    \frac{x^{2}}{a^{2}}-\frac{y^{2}}{b^{2}}=1
  \end{equation*}
  en cualquier punto $(x_{0},y_{0})$ en que no sea vertical.
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
  Se considera la \emph{lemnsicata de Bernouilli}, dada por la
  ecuaci\'on
  \begin{equation*}
    (x^{2}+y^{2})^{2}=2a^{2}(x^{2}-y^{2}).
  \end{equation*}
  Se pide:
  \begin{itemize}
  \item Calcular los puntos en que la recta tangente es horizontal.
  \item Calcular, en cualquier punto $(x_{0},y_{0})$ de la curva, la
    ecuaci\'on de la recta tangente, suponiendo que en ese punto hay
    una sola tangente y no es vertical.
  \end{itemize}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
  El \emph{folium de Descartes} es la curva dada por la ecuaci\'on
  \begin{equation*}
    x^{3}+y^{3}-3axy=0.
  \end{equation*}
  Se pide:
  \begin{itemize}
  \item Calcular el punto en que la recta tangente es horizontal
    (t\'engase en cuenta que en el origen hay ``dos'' y no es este el
    punto que se busca.)
  \item Calcular, en cualquier otro punto $(x_{0},y_{0})$, la
    ecuaci\'on de la recta tangente, siempre que no sea vertical (y el
    punto no sea el origen).
  \end{itemize}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}[Bay\'on-Grau-Su\'arez 2011, p\'ag. 398]
  Estudiar los puntos cr\'{\i}ticos de la funci\'on $z=f(x,y)$ definida
  impl\'{\i}citamente por la ecuaci\'on
  $x^{3}-y^{2}-3x+4y+z^{2}+z-8=0$ para $z>0$. 
\end{ejercicio}